蕭美琴接駐美代表 前美官員學者：有利台美關係

蕭美琴接駐美代表 前美官員學者：有利台美關係

The Central News Agency 中央通訊社
中央社

2020年6月16日 19:21

（中央社記者江今葉華盛頓16日專電）國安會諮詢委員蕭美琴任駐美代表，前美國在台協會理事主席卜睿哲、前美國國防部助理部長薛瑞福、兩岸學者葛來儀皆認為她嫻熟對美事務，能為美台關係做出重要貢獻。

總統蔡英文昨天宣布任命蕭美琴接任駐美代表。總統府發言人張惇涵表示，美國是台灣最重要的國際夥伴，蔡總統期許蕭美琴在既有堅實基礎上，持續強化台美關係，為國家也為區域間的繁榮穩定創造更多的可能。

現任華府智庫「布魯金斯研究所」（Brookings Institution）資深研究員的卜睿哲（Richard Bush）在回覆中央社郵件詢問時表示，蕭美琴的任命將會受到華府歡迎。

他指出，蕭美琴對美國十分了解，自1990年代來就涉足美台關係。他相信蕭美琴能和現在駐美代表高碩泰一樣，為美台雙邊關係做出重要貢獻。

目前擔任「2049計畫協會」（Project 2049 Institute）主席的薛瑞福（Randall Schriver）則讚賞蕭美琴很有才華，在華府關係良好，他認為蕭美琴能成為傑出的駐美代表。

對於蔡總統第二任期的美台關係，薛瑞福表示樂觀，但他也憂心中共將會持續升高緊張局勢。

華府智庫「戰略暨國際研究中心」（CSIS）中國國力專案主任葛來儀（Bonnie Glaser）也認為，蕭美琴出任駐美代表是絕佳選擇。

葛來儀指出，蕭美琴在國際事務與美台關係經驗豐富，她與美方資深人士建立廣泛聯繫網絡，也與蔡總統關係密切。這樣的關係極為重要，因為駐美代表是美台的重要渠道，且美國資深官員必須確信他們的訊息能傳達到台灣總統。

蕭美琴為美國哥倫比亞大學政治學碩士，專業為國際關係。她曾任4屆立委，在立法院外交及國防委員會的問政經驗超過10年，也曾任民進黨國際部主任。她將是台灣歷來第一位女性駐美代表。

出生在日本的蕭美琴，童年青少年都在父親的故鄉台南，直到國中畢業，才放棄考上的台南女中，負笈美國求學，也因此，蕭除了英文漂亮流利，北京語，甚至台語，也都是她精熟的母語，很少人知道，2010年，副總統賴清德轉戰合併的大台南市長成功前，屬意的接班人選，不是現任市長黃偉哲，更非後來繼承他立委席次的林俊憲，而是台南女兒蕭美琴，賴曾盼蕭，參選他留下的立委席次，如果蕭那時應允，今天的蕭美琴，可能已是首位台南女市長，而非首位駐美女代表。

6年級的蕭美琴，在考上台南女中後，就被安排回到母親的祖國求學，或許是不滿自己自幼，無論在台灣、美國，都被異樣眼光的混血背景，美國高中畢業後，她先念到俄亥俄州，就讀首個發學士學位給女性及讓黑白種族合校的歐柏林學院，再到紐約名校哥倫比亞大學念研究所、當時台灣民主運動風起，各大學校園，野百合世代竄起，蕭雖無緣參與，但在民主美國，也是左翼情懷、性別意識強烈的基進青年，但祖國台灣的基因血脈，讓她更對台灣的國際處境悲憤，她人生首份工作，就是在施明德任黨主席時代，到民進黨剛成立的駐美代表處任美其名是執行長，實際上是什麼都做的小妹，替台灣在華府發聲，她還是報到的第一位員工。

1996年彭謝慘敗，許信良在年中當選黨主席，在施明德基礎下，為了讓民進黨中央執政，突破瓶頸，論述、形象上，繼續大力推動政黨轉型，蕭美琴也回到台灣，到國際部任副主任，這也是她和分散到許信良、新潮流、長、扁各系統國內學運世代具體聚合的真正開始，蕭開始被矚目，就是在1997年桃園縣長補選，在許信良打出「辣妹助選團」的話題下，在中壢大跳當年流行的瑪格蓮納舞步，賣力替也曾是她老闆、但後來對她頗敵意的呂秀蓮前副總統助選，蕭亮麗外表，曾是瑪丹娜迷，舞姿又動感，總是辣妹助選團的最亮眼角色，呂高票當選，蕭也有了初步的名號。

蕭美琴很惜情，許信良讓她政治上露臉發跡，她是從未忘記，許後來因和扁競爭總統提名，悲憤離黨，直到2008年大選前，才回到民進黨，賣力替謝長廷助選，選戰最後逆轉勝大造勢，主持人晚會的蕭，介紹下跪替謝求票的許，略哽咽的激昂喊道「我們永遠的許主席，在咱民進黨最艱困的時刻，又回來咱民進黨了」，台下群眾激昂回應，台上的蕭同許多老黨工，也眼眶濕潤。

那時還是雙十年華的蕭，不只是辣妹，外向性格，流利英文，國際事務學養及實務熱情，讓她成為民進黨公共財，2000年總統大選，台灣首度政黨輪替，蕭就是扁的重要國際事務幕僚，在爭取美國支持、穩定台海情勢等方面，都是重要角色，只是，扁首屆少數政府的困境，讓選後隨扁入府的蕭成為箭靶，國籍歸屬，成為在野攻擊議題，也讓蕭決定參選立委，放棄美國籍，用具體行動，展現對台灣的忠誠，但即使她後來在扁朝時兩任立委，依然是綠營外交事務核心，尤其對美關係，扁及夫人屢次出訪，蕭多有參與，民進黨內講外交，尤其對美，首席怎不是蕭美琴？

蕭先選不分區，後來又繼承當年政治金童羅文嘉遺下的北市北區席次，當選區域立委，不論不分區的黨內選舉競爭，或投入選區面對市民的大選，蕭都是高票，讓她也成為民進黨的政治明星，也因此，她在外交、政治專業外，愛貓的鄰家女孩性格，對棒球運動的瘋狂支持，甚和因此和職棒球星的交誼，都是公眾熱中的話題。